---
title: "なんとも…ややこしい"
---

## なんとも…ややこしい {#its-complicated}

旬のアニメシリ&#x2060;ーズのまとめサイトであるAnime Feministでは、アニメ作品を様々なカテゴリ&#x2060;ーに分類している：「フ&#x2060;ェミニストのポテンシ&#x2060;ャル（可能性）」「イエロ&#x2060;ーフラ&#x2060;ッグ（注意）」などだ&#x2060;[^06-02-01]。その一つに、「It’s... Complicated（なんとも…ややこしい）」というのがある。このカテゴリ&#x2060;ーのアニメは、「進歩的なアイデアやテ&#x2060;ーマを扱&#x2060;っているように見える」のだが同時に、「噛み切れないほどの噛み応えがある」、あるいはさらに「選んだテ&#x2060;ーマがややこしくぼやけたものにな&#x2060;ってしまう危険性がある」とのことだ。
{:first}

[^06-02-01]: Anime Feminist, “2022 Winter Premiere Digest,” January 14, 2022, [https://&#x200B;www&#x200B;.animefeminist&#x200B;.com&#x200B;/2022-winter-premiere-digest/](https://www.animefeminist.com/2022-winter-premiere-digest/).

これまでの章で述べてきたように、『青い花』には、単なる「女子学生百合」の枠を超えて、驚くほど多彩なキ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ーや物語構成要素が登場する、ということについては疑いようがない。ただ、これらのキ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ーや構成要素の中には、物語に上手く組み込まれていないものもあり、時には物語を台無しにしているといえるかもしれないものもある（例えば、あきらとその兄にまつわる小ネタなど）ことも事実であろう。

しかし、『青い花』を総括すると、「なんとも…ややこしい」カテゴリ&#x2060;ーに分類される可能性がある点として、もう二つのポイントがある。それは、作者と、作者の産み出した登場人物の運命にまつわることだ。

近年、多くの人が、「主人公と作者が、疎外されたアイデンテ&#x2060;ィテ&#x2060;ィを共有している」作品を、「最重要な声を中心に据えている」という発想で推進することが多くな&#x2060;っている&#x2060;[^06-02-02]。この「own voices（自分の声）」運動や類似の取り組みは、アメリカのヤングアダルト (YA) 文学界隈から生まれたが、他の国や別の界隈でもこの原則を適用している人が現れている。例えば、エリカ&#x2060;・フリ&#x2060;ードマンは、自身がレズビアンであることを公表している日本人作家による百合漫画やその関連作品の普及に努めている&#x2060;[^06-02-03]。

[^06-02-02]: Corinne Duyvis, “#OwnVoices,” accessed July 1, 2022, [https://&#x200B;www&#x200B;.corinneduyvis&#x200B;.net/ownvoices/](https://www.corinneduyvis.net/ownvoices/).

[^06-02-03]: Erica Friedman, “‘Own Voices’: Are There Queer Creators Creating Yuri?,” YouTube video, 15:23, December 13, 2020, [https://&#x200B;www&#x200B;.youtube&#x200B;.com/watch?v=eqZeCMWDt08](https://www.youtube.com/watch?v=eqZeCMWDt08).

こうい&#x2060;った努力や類似の試みは、疎外された作家たちに積極的にスポ&#x2060;ットライトを当てようと頑張&#x2060;っている。しかし、これは人間の性質上仕方のないことだが、疎外されたキ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ーを登場させる作品でありながら、それを産み出した作者自身が疎外された立場であると認識されていない場合には特に、論争が巻き起こ&#x2060;ってしまうこともある。

この「誰が誰について書くことができるか」という問題は、社会的に疎外された特定のグル&#x2060;ープのために、誰が発言し、代表し、擁護することができるかという、より広範なポリテ&#x2060;ィカルな問題と相互作用しているのである。特に日本では、セクシ&#x2060;ャル&#x2060;・マイノリテ&#x2060;ィに属す活動家が、「当事者」（「（直接的に）関係のある人々」という意味）である重要性を強調してきた。この「当事者」という言葉は、法律や行政手続きの文脈から生まれたものだが、様々な形で差別される人々の集団についても適用されるようにな&#x2060;ってきたのである&#x2060;[^06-02-04]。

[^06-02-04]: Mark McLelland, “The role of the ‘tōjisha’ in current debates about sexual minority rights in Japan,” 2009, 4--7, [https://&#x200B;ro&#x200B;.uow&#x200B;.edu&#x200B;.au&#x200B;/artspapers&#x200B;/206](https://ro.uow.edu.au/artspapers/206).

これに対して、直接関わ&#x2060;っているわけではない人、つまり差別の対象ではない人を「非当事者」という。この文脈において、自分たちの集団が抱える問題について語るには「当事者」が（唯一ではないにしろ）最適であり、「非当事者」の意見はあまり意味がなく、無効であるとさえ考えられている。

このような「当事者」と「非当事者」の区別は、ポリテ&#x2060;ィカルな話以外の分野、例えば漫画の世界でも論争を巻き起こしている。一例として、「ボ&#x2060;ーイズラブ」あるいは「BL」というジ&#x2060;ャンルは、その作者やフ&#x2060;ァン層がほとんど完全に異性愛者の女性だけで構成されていると認識されている。「ゲイの『当事者』の中には、このジ&#x2060;ャンルの制作者やフ&#x2060;ァンは、ゲイ男性に対する『無責任な』表現を用いて交流しており、このジ&#x2060;ャンルが『本物のゲイ』に与えかねない悪影響に対して盲目的だ、と批判する者もいる」とのことだ&#x2060;[^06-02-05]。

[^06-02-05]: McLelland, “The role of the ‘tojisha’,” 12--13.

志村貴子自身も、トランスジ&#x2060;ェンダ&#x2060;ーの子供たちを主人公にした漫画『放浪息子』に関して、同様の批判にさらされたようだ。志村は、トランスジ&#x2060;ェンダ&#x2060;ーのことをよく知らずにこの作品に着手したと見られただけではなか&#x2060;った（「彼女は作品の半分以上を、基本的に手探りでや&#x2060;っていた」）。そもそもトランスジ&#x2060;ェンダ&#x2060;ーの登場人物を書くこと自体に疑問を呈する人もいたのである：「日本のトランスの人たちの間には、こんな感情があ&#x2060;った：『お&#x2060;ぉ、凄い。や&#x2060;っと私たちが表現されるようにな&#x2060;ったんだ。でも…私たちの代表にな&#x2060;ったのは、私たちの仲間ではない人みたい。』」&#x2060;[^06-02-06]

[^06-02-06]: Vrai Kaiser, Jacob Chapman, Cayla Coats, and Rachel Thorn, “Chatty AF 21: *Wandering Son* Retrospective (with Transcript),” Anime Feminist, September 3, 2017, [https://&#x200B;www&#x200B;.animefeminist&#x200B;.com&#x200B;/podcast-chatty-af-21-wandering-son-retrospective/](https://www.animefeminist.com/podcast-chatty-af-21-wandering-son-retrospective/).

ここで、百合というジ&#x2060;ャンルには元々性別の異なる作家陣が存在し、フ&#x2060;ァン層も多様であるためか、同様の批判が、百合というジ&#x2060;ャンルで活躍する作家に対して向けられることはないようである、という点は特筆に値しよう。百合ジ&#x2060;ャンルでは、百合作品を書いてはいけない人という「排他的なレ&#x2060;ッテル貼り」よりも、（エリカ&#x2060;・フリ&#x2060;ードマンが行&#x2060;ったように）LGBTQの人々が百合作品を書いているというポジテ&#x2060;ィブな例を広めることに重点が置かれているように思われる。

志村の『青い花』における作者性に関する論争はさておき、この作品自体の「表現」に関する問題についてはどうだろうか？『青い花』が多くの百合作品と異なるのは、主人公（ふみ）が、女性にしか惹かれず、かつ自分が常にそうであると自覚しているという意味で、明確かつ議論の余地のないレズビアンである、ということにある：「わたし 惚れ&#x2060;っぽいんですかね… そういうふうにしか 女の人のこと好きにならなか&#x2060;ったから」（『青い花』(6) p. 64 / *SBF*, 3:244）。これは日向子や織江にも言えるし、ましてや前田は言うに及ばず、自らをレズビアンであると明言している（(6) p. 177 / 3:357）。

このことは、本作の登場人物をして、お互いに惹かれ合うことが偶発的で状況的なものであるように思われる他の百合作品の登場人物とは、異なるタイプのキ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ーたらしめている点である：彼女らは、作為的な仕掛けによ&#x2060;って関係を始め、互いに惹かれ合うことについて疑問を持ち（「でも、私たちは女の子よ！」）、互いに惹かれ合うのは一般的な性的指向ではなく、ある人物に限定されているもののように思われるのだ。

折よく、『青い花』にも、京子、恭己、そしてあきらも含めて、同じように動機や方向付けが問われる対象とな&#x2060;っている登場人物がいる。そして、典型的な百合作品の登場人物とは異なり、彼女らは他の女性との交際に心の底から専念して作品を終えるわけではない。京子は康と結婚し、恭己の指向は意図的に曖昧にされている（と個人的には思う）。また、あきらは告白し、ふみと新たな関係を結ぶが、あきら自身の恋愛や（特に）セ&#x2060;ックスに関する問題の多くは、未解決のままであることが暗示されている。

多くの漫画やアニメは、少女同士が惹かれ合うことをほのめかし、視聴者にカ&#x2060;ップルになることを期待させながら、何らかの方法でその期待を裏切る「百合の釣り餌利用」だとして非難されてきた。『青い花』は紛れもなく百合作品ではあるけれど、京子や恭己とい&#x2060;った登場人物の運命から、志村貴子も同様のことをしていると結論づける向きも、ひ&#x2060;ょ&#x2060;っとしたらあるかもしれない：仮に志村は読者をミスリ&#x2060;ードしていないとしても、少なくともこの作品に登場するレズビアン的表現の量を制限し、それによ&#x2060;っても&#x2060;っと見たいと思う読者の期待を裏切&#x2060;っている、というものだ。

これはフ&#x2060;ェアな批判といえるであろうか？志村の別の作品へのレビ&#x2060;ュ&#x2060;ーで、ブロガ&#x2060;ーのハイメは反論を述べている：「他の人が欠点とみなすものだけど、私はは&#x2060;っきり言&#x2060;って、彼女の作品の重要な資質だと思う。…物語は厄介で、登場人物は厄介で、志村作品は、LGBTQ+コミ&#x2060;ュニテ&#x2060;ィが表現として何を望んでいるかについての、きちんとした物語には当てはま&#x2060;っていない、ということ。」&#2060;[^06-02-07]

[^06-02-07]: Jaime, review of *Even Though We’re Adults*, vol. 4, by Takako Shimura, *Yuri Stargirl* (blog), April 23, 2022, [https://&#x200B;www&#x200B;.yuristargirl&#x200B;.com/2022/04/even-though-were-adults-volume-4-manga.html](https://www.yuristargirl.com/2022/04/even-though-were-adults-volume-4-manga.html).

この視点から言うと、『青い花』というのはあきらについてと全く同じように、あるいはそれ以上に、ふみについての物語なのである。ハイメはふみを「コメデ&#x2060;ィ映画の『ストレ&#x2060;ートマン（※訳注：「引き立て役」という意味とともに、「異性愛者」という意味も含んでいるため、この文脈で使うのにう&#x2060;ってつけの表現だと思われる）』に例えられるし、登場人物たちは、愉快な人たちがジ&#x2060;ョ&#x2060;ークを飛ばすために必要な人たち」だと述べている。ふみは「真&#x2060;っ直ぐなLGBTQ+の表現であり、恋愛対象や脇役は、現実世界の人々がいかに厄介な存在であるかを示すために対抗してくれている」のである&#x2060;[^06-02-08]。

[^06-02-08]: Jaime, review of *Even Though We’re Adults*, vol. 4.

本書の導入部で私は、「（京子、あきら、ふみを）合わせて、百合の三つの『時代』を代表していると考えることができる」と書いていた：京子は過去、あきらは現在、ふみは未来である。しかし、この三人は、現実の女性が他の女性に惹かれたときに取り得る、三つの異なる道を表しているとも考えられるかもしれない。

京子のように、その欲望を捨て去り、異性との交際を経て、最終的には男性と結婚する人もいるかもしれない。あるいは、ふみのように、女性を愛する女性として生き、レズビアンであることを確固たるものとし、そのアイデンテ&#x2060;ィテ&#x2060;ィを友人や家族、そして（人によ&#x2060;っては）一般大衆に打ち明けていこうとする人もいるだろう。更には、あきらのように、女性との関係はあ&#x2060;っても、レズビアンであることを自認することができない者もいるかもしれない。それは恐らく、他人の目を恐れるからであり（ち&#x2060;ょうどあきらが時折そうだ&#x2060;ったように）、あるいは（これまたあきらが時折そうであ&#x2060;ったように）自分が何者で、何を望んでいるのかを問いかける状態であり続けるからではないかと思う

もし『青い花』が最終話を越えて続いていたら、あきらとふみの関係が大人にな&#x2060;ってからどのように変化してい&#x2060;ったのか、興味深い所だ&#x2060;ったであろう：関係が維持されたのか、崩壊したのか、あるいは親しく仲睦まじい時期と不満やすれ違いの時期の間を行&#x2060;ったり来たり循環していたのだろうか。しかし、志村貴子はそのような漫画を描かなか&#x2060;ったし、それは正しいように思う：二人が大人にな&#x2060;って旅を終えるとはいえ、『青い花』の核心は、女子学生の恋愛という「いばらの森」を案内する、テ&#x2060;ィ&#x2060;ーンエイジ&#x2060;ャ&#x2060;ーの物語なのである。次節で述べるように、百合というジ&#x2060;ャンルは『青い花』の連載後に進化したため、志村が純粋な大人の百合漫画に挑戦するのは、数年待たなければならなか&#x2060;ったのである。
